\documentclass[twoside, 11pt]{amsart}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta}
\include{package}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{exe}{Exemple}

\begin{document}

\section{Monades et Programmation}
	\begin{defi}
		Soit $\mathcal{C}$ une catégorie telle que pour tout A $\in \mathcal{C}$ on a TA $\in \mathcal{C}$, $\eta_A$ : A $\to$ TA un morphisme dans $\mathcal{C}$ et pour tout morphisme g : A $\to$ TB  de $\mathcal{C}$ on a un autre morphisme $g^+$ : TA $\to$ TB dans $\mathcal{C}$ vérifiant ces trois propriétés:
		\begin{enumerate}
			\item $\forall$ A $\in \mathcal{C}$ on a $\eta_{A}^+$ = $id_{TA}$.
			\item $\forall$ A, B $\in \mathcal{C}$, $\eta_{A}$ : A $\to$ TA et f : A $\to$ TB deux morphismes alors on a $f^+\circ{\eta_A} = f$.
			\item $\forall$ A, B, C $\in \mathcal{C}$ et g : A $\to$ TB et h : B $\to$ TC deux morphismes alors on a $h^+\circ{g^+} = (h^+\circ{g})^+$.
		\end{enumerate}

		On appele monade sur $\mathcal{C}$ la catégorie $\mathcal{C_T}$ dont les objets sont ceux de $\mathcal{C}$ et que pour tous A, B de $\mathcal{C_T}$ on a $Hom_{\mathcal{C_T}}(A, B) = Hom_{\mathcal{C}}(A, TB)$. L'identité est donnée par $\eta$ et la compositon est telle que pour tous f : A $\to$ TB et g : B $\to$ TC  deux morphismes de $\mathcal{C_T}$ on a $f\star{g} = g^{+}\circ{f}$.
		
		$\mathcal{C_T}$ est bien associative car en effet considérons f : A $\to$ TB, g : B $\to$ TC et h : C $\to$ TC trois morphismes de $\mathcal{C_T}$ alors

		\> $(f\star{g})\star{h} = (g^{+}\circ{f})\star{h} = h^{+}\circ{(g^{+}\circ{f})} = (h^{+}\circ{g^{+}})\circ{f}$ \\
		On a egalement

		\> $ f\star{(g\star{h})} = f\star{(h^{+}\circ{g})} = (h^{+}\circ{g})^{+}\circ{f} = (h^{+}\circ{g^{+}})\circ{f}$ d'après (3).
		
		Elle preserve aussi l'idendité, en effet considérons ces trois morphismes de $\mathcal{C_T}$  f : A $\to$ TB, $\eta_A$ : A $\to$ TA, $\eta_B$ : B $\to$ TB alors,

		$\eta_A\star{f} = f^{+}\circ{\eta_A} = f$ d'apres (2) et $f\star{\eta_B} = {\eta_B}^{+}\circ{f} = id_{TB}\circ{f} = f$ d'après (1).

	\end{defi}
	\begin{exe} Soit la catégorie $Ens_{print}$ deja vu avant, dont pour chaque objet A on a $TA = A\times{string}$ et soient f : $A \to B\times{string}$, g :$B \to C\times{string}$ deux morphismes  alors on a $f\star{g}$ ainsi
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					\node (a) at (0,0) {$A$};
					\node (b) at (0,-2.5) {$C\times{string}$};
					\node (e) at (5,0) {$B\times{string}$};
					\node (f) at (5,-2.5) {$C\times{string}\times{string}$};

					\draw[->, >=Stealth] (a) -- node[midway, left] {$f\star{g}$} (b);
					\draw[->, >=Stealth] (a) -- node[above] {$f$} (e);
					\draw[->, >=Stealth] (e) -- node[midway, right] {$g\times{id_{string}}$} (f);
					\draw[->, >=Stealth] (f) -- node[above] {$id_{C}\times{Concat}$} (b);
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
	\end{exe}
	\begin{exe} On peut prendre la catégorie Ens dont chaque objet A est un programme et chaque morphisme prend un programme avec la mémoire A, fait une lecture seule et renvoie B $(f : A\times{M} \to B)$. Ainsi pour chaque objet A on prend $TA = Hom_{Ens}(M,A)$ et pour tous f : $A \to Hom_{Ens}(M,B)$ et  g : $B \to Hom_{Ens}(M,C)$ des morphismes de $Ens_\mathcal{T}$ on a alors
		\[f\star{g} : A \to Hom_{Ens}(M,C) ,  f\star{g}(a) = g(f(a)(m)).\]
	\end{exe}
	\begin{exe} On peut même généraliser le cas précédent de sorte que chaque morphisme prend $A\times{M}$ et retourne $B\times{M}$. Dans ce cas pour chaque objet A on aura donc $TA = Hom_{Ens}(M,(A\times{M})).$
	\end{exe}
\end{document}
